日本國會通過修正案 大幅擴招外國勞工

日本國會參議院週六（12月8日）通過擴大引進外國勞工法案，預計5年內最多招收345,150名外國勞工，以緩解勞動力不足困境。數據顯示，在日本的外國工人數量近年來大幅增加，其中中國籍勞動者占比最高。

綜合媒體報導，日本國會全體會議週六凌晨表決通過《出入國管理及難民認定法》修正案，旨在擴大引進外國勞工，以彌補日本社會因出生率下降，老齡化嚴重而導致的勞動力明顯不足問題。

修正案將於2019年4月正式執行，預計5年內最多招收345,150名外國勞動者。

修正案將新設兩類滯留資格，分別為給予具備一定技能勞動者的「特定技能1號」和給予具備熟練技能人才的「特定技能2號」。

「特定技能1號」滯留資格是要求外國人在特定領域擁有一定知識與經驗，最長可居留5年，但不可攜帶家眷。涉及建築、護理、餐飲等14個行業。

「特定技能2號」滯留資格要求外國人在特定領域具有較高水平技能，允許更新居留期限，並攜帶家屬。只要能通過審查，更新次數沒有限制，滯留10年的話還將滿足獲得永久居住權資格的條件之一。涉及造船、船舶等5個行業。

日本勞動力嚴重短缺 吸引外勞成必然選擇

日本過去一直不開放移民政策，只發放專業技術類、高科技專業人員簽證，禁止單純引進勞動力，部分原因是當局擔心移民太多會衝擊本土文化。但是，日本作為全球第三大經濟體，正面臨人口老化萎縮、勞工短缺問題。

日本官方統計顯示，日本失業率持續徘徊在2.5%左右，且平均每100名求職者面臨163個職缺。一直以來，日本企業不斷遊說政府放寬移民限制，因為業主稱在國內找不到勞工。這促使日本首相安倍晉三和企業高管對移民問題改變基調，對吸引外國勞工採取開放態度。

外界認為，修正案的實施，不僅是日本外勞政策的一大轉變，也勢將為日本社會結構帶來變化。

目前，雖然日本不允許引進單純勞工，但「研修」、「實習」、「留學生勤工助學」等方式相當普及。他們表面上是基於「實習」、「留學」等目的來到日本，但是他們從事接近藍領工作或作為藍領工人工作，他們多來自發展中國家，但實際上他們是低工資勞動力的來源。

日本厚生勞動省發布數據顯示，截至2017年10月，在日本的外國工人數量在五年內幾乎翻了一番，達到128萬。其中，中國籍勞動者占比最高，達37萬人，其次為越南籍和菲律賓籍，這些勞工大多數從事建築和護理工作。